學者：閱讀理解是猜度遊戲

學者：閱讀理解是猜度遊戲

5.6K
港聞

謝錫金教授稱出題者是借文章考學生的閱讀理解能力，而不是考文學的層次。資料圖片

【本報訊】《蘋果》邀請文憑試中文科閱讀理解篇章〈孤獨的理由〉作者林黛嫚試做有關題目，也未能取得滿分。香港大學教育學院語文及文學系教授謝錫金分析，閱讀理解是「猜度的遊戲」，出題者是借文章考學生的閱讀理解能力，而不是考文學的層次，其理解可能與作者的本意不同。

理解可與本意不同

謝錫金表示，文學家和教學專家的角度不同，閱讀理解是要考學生的閱讀能力，而非能否與原作者溝通，出題者不會事前訪問原作者，只能就文章內容考學生的閱讀能力，「所以可能原作者都唔知出題目個人想考乜」。他認為即使作者原意未必如此，但只要言之成理便可。

考評局發言人表示，中國語文科各卷別均設審題委員會，負責擬定題目及評卷參考；委員會由科目專家、資深教師及考評局科目經理組成，依據中國語文科《課程及評估指引》與《評核大綱》，擬定閱讀能力試題及選取考材，亦會考慮考生的語文能力和對題目的熟悉程度，取材會貼近日常生活及體驗。

■記者鄧力行

相關新聞

聆聽卷首次考寫公開信

港聞 5小時前

DSE中文卷考起原作者：我是考生只能低分掠過吧

港聞 5小時前

DSE中文閱讀理解卷原作者被考起 試答4分題得2分

港聞 5小時前

咁其實係咪出題個班人閱讀理解有問題, 唔可以完全理解作者既意思, 甚至曲解左, 反而係考生既答案先係作者既本意

如果係言之成理就得你又整個標準答案出黎做乜

言之成理就得不過作者都做唔到！

咪係⋯
點解出題嗰個人嘅model answer 一定係啱？

因為呢度係香港！

你唔係要理解作者諗乜

而係要諗出題者點諗作者諗乜

文學 = 朦朦朧朧畫個輪廓出嚟，等讀者自己get個內涵
閱讀卷 = 要學生畫到出晒腸，仲要畫蛇添足

唔係要諗改題嗰個點諗出題者點諗作者諗乜咩 ?

一開頭要註明"本閱讀理解所理解之內容未必和作者想達的內容一致"

而問題"作者究竟運用那些修辭手法?"應改為"以修辭手法考慮, 作者疑似用了那些手法?"

有無評閱參考marking scheme公開批鬥下？

香港考試制度